李時珍孫女微信問診？騙徒糖果冒高價保健品

李時珍孫女微信問診？騙徒糖果冒高價保健品

明代醫師李時珍被譽為「藥聖」，不過他離世已有420多年，最近竟有人透過微信冒認他的孫女，為病人診症，半哄半騙病人以高價買下「保健品」。廣州白雲區警方近日搗破該個網絡詐騙集團，111名疑犯落網，涉案金額達1000多萬（人民幣‧下同）。

今年5月，一名閻姓女子在微信朋友圈看到一則中醫廣告，為調理身體，她於是加了一個名為「養元」的人作為好友，對方自稱是「老中醫」，並診斷出閻女「氣血虧虛」，需調理身體。「養元」又向閻女推介「私人定製」的調理藥膏，兩個療程接近5000元，惟閻女服藥後卻未見效，身體反而變得燥熱。

此外，一名郭姓男子也透過微信，加了一名自稱「李時珍親孫女」的醫師，對方透過微信問診，診斷出郭男身體有問題，並稱可專門為他調製中藥。「李時珍親孫女」還向郭男傳送其「實體」中醫館的照片，以博取郭男的信任。最後，郭男不疑有詐，花了6668元買下療程，卻發現沒效果之餘，身體反而大不如前。

警方接獲受害人報案後，於是展開調查，發現該些「保健品」主要是糖果類壓縮片，一盒成本約數十元。而涉案詐騙集團以「廣州騏某商品信息諮詢有限公司」、「享某生物科技服務有限公司」等名義，在白雲、天河及番禺等多地設立5個犯罪據點。

集團在內部設置經理、主管、組長、組員、後勤等職級人員，每個主管管理一個業務小組，每個小組約有10多名成員。每個小組負責銷售同一類保健品，整個組的銷售員微信都用同一個頭像，並有專人以「老中醫」、「名醫」等身份，一對一與事主接觸，一步步騙取事主購買劣質保健品。

警方又指，集團成員大多從網上招聘20至25歲的年輕人，他們沒有行醫資格，全部經過「洗腦式」培訓後開始行騙，成員之間更會「以老帶新」，互相傳授經驗。而集團的「管理制度」嚴格，若成員沒有及時回覆「客戶」訊息、罵「客戶」、業績不理想等，均會被罰錢。

警方透露，受害人被騙經歷大同小異，金額在數千元以內，大部分事主在發現藥品無效後都沒有提出退貨，主要是覺得損失不大，怕維權索賠過程麻煩，所以都沒有報警。

李麗珍